\documentclass[12pt,a4paper]{report}

% packages
\usepackage{CJKutf8}
\usepackage{amsmath, amsfonts, amssymb}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{framed}
%\usepackage[]{mcode}

% % line spacing 

\newlength{\defbaselineskip}
\setlength{\defbaselineskip}{\baselineskip}
\newcommand{\setlinespacing}[1]{\setlength{\baselineskip}{#1 \defbaselineskip}}
\newcommand{\halfspacing}{\setlength{\baselineskip}{0.30 \defbaselineskip}}
\newcommand{\singlespacing}{\setlength{\baselineskip}{1.20 \defbaselineskip}}
\newcommand{\oneandahalfspacing}{\setlength{\baselineskip}{1.33 \defbaselineskip}}
\newcommand{\doublespacing}{\setlength{\baselineskip}{1.67 \defbaselineskip}}


\renewcommand{\arraystretch}{1.5}

% commands
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\renewcommand{\figurename}{圖}
\renewcommand{\tablename}{表}
\renewcommand\contentsname{目錄}
\renewcommand\listfigurename{圖目錄}
\renewcommand\listtablename{表目錄}


\begin{document}
\begin{CJK}{UTF8}{bkai}
\titleformat{\chapter}{\Huge}{\textbf{第 \thechapter\ 章}}{1em}{\textbf}
\thispagestyle{empty}
\begin{center}
       ~\\
        \vspace{6.8cm}

        \textbf{\Huge
國立台灣大學機械工程學系 \\
系統最佳化實驗室
}
        \vspace{3cm}

        \textbf{\Huge
	Latex Equation and Debug
        }
        \vspace{6cm}

        {\large
        By  Tzu-Chieh Hung
        }
        \vspace{4cm}

        {\large
            03/20/2014
        }
    \end{center}

\newpage

%\tableofcontents
%\listoffigures


\thispagestyle{empty}
~
\newpage
\clearpage
\setcounter{page}{1}
\chapter{數學排版}

在 \LaTeX 的數學模式中，所有的文字、符號預設都為斜體字，如果要在數學模式中插入一般的正常文字，需要使用 \verb|\mbox{}| 或 \verb|\textmr{}| 將文字包圍起來。除了字型會被自動調整之外，所有的空白也都會被忽略。如果需要插入空白，可以使用調整橫向空間的相關指令，如： \verb|\hspace{}| 、 \verb|\quad| 、 \verb|\thinspace| 等指令進行調整。

\LaTeX 中的數學模式可分為隨文模式（math in line mode）與展式模式（math display mode）兩種。隨文模式用在文字與數學式混合在一起的排版；展式模式則會將數學式單獨形成一行，且會與正常文字有一定的空間區隔。

\section{隨文模式（math in line mode）}
\noindent以下三種方法可以直接進入隨文數學模式：
\begin{enumerate}
	
	\item \verb|$ 數學式 $|：這個方法通常用來插入簡單的數學式 $f(x)$ 或符號 $\mu + \sigma$ 。
		\begin{framed}
			\begin{verbatim}
			這個方法通常用來插入簡單的數學式 $f(x)$ 或符號 $\mu + \sigma$ 。
			\end{verbatim}
		\end{framed}
	
	\item \verb|\begin{math} 數學式 \end{math}|：如果遇到比較長的數學式，則可以改用環境的方式來輸入，不過要注意的是在這個環境的上下不能留空白行，否則它會另起段落，這樣就失去隨文模式的意義了。
		\begin{math}
		f(\mathrm x) = x_1 + x_2 + x_3 + x_4 + x_5 + x_6 + x_7 + x_8 + x_9 + \cdots
		\end{math}。 各位可以看到在隨文數學式中，\LaTeX 會自動換行。
		\begin{framed}
			\begin{verbatim}
			如果遇到比較長的數學式，則可以改用環境的方式來輸入，不過要注意的是在這個環境的上下不能留空白行，否則它會另起段落，這樣就失去隨文模式的意義了。
				\begin{math}
				f(\mathrm x) = x_1 + x_2 + x_3 + x_4 + x_5 + x_6 + x_7 + x_8 + x_9
				 + \cdots
				\end{math}。 各位可以發現在隨文數學式中，\LaTeX 會自動換行。
			\end{verbatim}
		\end{framed}
	
	\item \verb|\( 數學式 \)|：這是\verb|\begin{math} 數學式 \end{math}| 的省略寫法。在隨文數學式中，數學式的整體高度會被限制為字體高度，如果要取消限制，可以使用 \verb|\displaystyle| 強制顯示為展式模式。\( f(x,\mu,\sigma) = \frac{1}{\sigma \sqrt{2\pi}}\displaystyle\exp\left[-\frac{1}{2}(\frac{x-\mu}{\sigma})^2\right]\)。
		\begin{framed}
			\begin{verbatim}
			\( 
			f(x,\mu,\sigma) = \frac{1}{\sigma \sqrt{2\pi}}
			\displaystyle\exp\left[-\frac{1}{2}(\frac{x-\mu}{\sigma})^2\right]
			\)
			\end{verbatim}
		\end{framed}
\end{enumerate}

\section{展式模式（math display mode）}
展式數學式通常用來描述獨立與比較複雜的數學式，它會讓數學式獨立成為一行，且會使用較大的數學符號與字體，有需要的話，也可以加入編號。

以下三種方法可以進入一般的展式模式：
\begin{enumerate}
\item \verb|\begin{displaymath} 數學式 \end{displaymath}|
	\begin{displaymath}
	f(x,\mu,\sigma) = \frac{1}{\sigma \sqrt{2\pi}}\exp\left[-\frac{1}{2}(\frac{x-\mu}{\sigma})^2\right] 
	\end{displaymath}
	\begin{framed}
		\begin{verbatim}
			\begin{displaymath}
			f(x,\mu,\sigma) = \frac{1}{\sigma \sqrt{2\pi}}
			\exp\left[-\frac{1}{2}(\frac{x-\mu}{\sigma})^2\right] 
			\end{displaymath}
		\end{verbatim}
	\end{framed}
\item \verb|\[ 數學式 \]| 這是 \verb|\begin{displaymath} 數學式 \end{displaymath}| 的省略寫法。這兩種展式數學式都不會有方程式編號。

\item \verb|\begin{equation} 數學式 \end{equation}|：這是有方程式編號的數學式。如果要取消方程式編號，則可以使用 \verb|equation*| 。
	\begin{equation}
		f(x,\mu,\sigma) = \frac{1}{\sigma \sqrt{2\pi}}\exp\left[-\frac{1}{2}(\frac{x-\mu}{\sigma})^2\right] 
	\end{equation}
	\begin{framed}
		\begin{verbatim}
			\begin{equation}
			f(x,\mu,\sigma) = \frac{1}{\sigma \sqrt{2\pi}}
			\exp\left[-\frac{1}{2}(\frac{x-\mu}{\sigma})^2\right] 
			\end{equation}
		\end{verbatim}
	\end{framed}
\end{enumerate}

\section{矩陣與多行方程式}
除了最簡單的展式模式之外，我們還常會用到矩陣與多行的方程式，在此將逐一介紹。

\subsection{矩陣}
沒有外括號的矩陣可以透過 \verb|\begin{array} 矩陣內容 \end{array}| 來達成，矩陣內部的寫法與表格寫法類似，都是使用 \& 將各個欄位分開。
	\begin{equation}
		\begin{array}{ccc}
		a & b & c \\
		d & e& f \\
		g & h & i
		\end{array}
		\label{eq:array}
	\end{equation}
	
	\begin{framed}
	\begin{verbatim}
		\begin{equation}
		\begin{array}{ccc}
		a & b & c \\
		d & e& f \\
		g & h & i
		\end{array}
	\end{equation}
	\end{verbatim}
	\end{framed}
	在(\ref{eq:array})中，如果需要加上左右括號，可以使用 \verb|\left[ \right)| 將 \verb|array| 環境包圍起來，如(\ref{eq:leftright})。值得注意的是，由於大括號為 \LaTeX 內建指令，所以如果要使用大括號，則需要在前面加上一個 \textbackslash；而如果只需要單邊括號，另一邊則以英文句點取代。
	\begin{equation}
	\left\{
	\begin{array}{ccc}
	a & b & c \\
	d & e& f \\
	g & h & i
	\end{array}
	\right]
	\cdot
	\left(
	\begin{array}{ccc}
	a & b & c \\
	d & e& f \\
	g & h & i
	\end{array}
	\right. 
	\label{eq:leftright}
	\end{equation}
	\begin{framed}
	\begin{verbatim}
	\begin{equation}
		\left\{
		\begin{array}{ccc}
		a & b & c \\
		d & e& f \\
		g & h & i
		\end{array}
		\right]
		\cdot
		\left(
		\begin{array}{ccc}
		a & b & c \\
		d & e& f \\
		g & h & i
		\end{array}
		\right. 
	\end{equation}
	\end{verbatim}
	\end{framed}
使用上述方法，可以簡單的寫出分段方程式：
\[
f(x) = 
\left\{
	\begin{array}{ccc}
	ax+b & , & x\ge 0 \\
	cx+d & , & x< 0 
	\end{array}
\right.
\]
\begin{framed}
\begin{verbatim}
\[
f(x) = 
\left\{
	\begin{array}{ccc}
	ax+b & , & x\ge 0 \\
	cx+d & , & x< 0 
	\end{array}
\right.
\]
\end{verbatim}
\end{framed}
除了 \verb|array| 環境之外， \verb|matrix| 環境也提供了許多有分界符號的矩陣。
	\[
	\begin{matrix}
	a & b \\
	c & d
	\end{matrix}
	\begin{pmatrix}
	a & b \\
	c & d
	\end{pmatrix}
	\begin{bmatrix}
	a & b \\
	c & d
	\end{bmatrix}
	\begin{Bmatrix}
	a & b \\
	c & d
	\end{Bmatrix}
	\begin{vmatrix}
	a & b \\
	c & d
	\end{vmatrix}
	\begin{Vmatrix}
	a & b \\
	c & d
	\end{Vmatrix}
	\]
	\begin{framed}
	\begin{verbatim}
	\[
	\begin{matrix}
	a & b \\
	c & d
	\end{matrix}
	\begin{pmatrix}
	a & b \\
	c & d
	\end{pmatrix}
	\begin{bmatrix}
	a & b \\
	c & d
	\end{bmatrix}
	\begin{Bmatrix}
	a & b \\
	c & d
	\end{Bmatrix}
	\begin{vmatrix}
	a & b \\
	c & d
	\end{vmatrix}
	\begin{Vmatrix}
	a & b \\
	c & d
	\end{Vmatrix}
	\]
	\end{verbatim}
	\end{framed}
	
\subsection{多行方程式}
 \verb|align| 環境可以用來輸入多行方程式，在 \verb|align| 環境中，可以使用 \verb|&| 將特定位置對齊，以我們常用的最佳化方程式來說：
\begin{align}
\min_x \quad & f(x) \\
\mbox{s.t.} \quad & g(x) \le 0\\
& h(x) = 0 
\end{align}
\begin{framed}
\begin{verbatim}
\begin{align}
\min_x \quad & f(x) \\
\mbox{s.t.} \quad & g(x) \le 0\\
& h(x) = 0 
\end{align}
\end{verbatim}
\end{framed}

在上述方程組中， $f(x)$ 、 $g(x)$ 與 $h(x)$ 透過前面的 \verb|&| 符號而對齊。在此方程組中，我們通常會希望方程式標號是一組的，而不是分開為三個標號，這時候就可以使用 \verb|subequations| 環境將整個 \verb|align| 環境包起來，並透過不同的 \verb|label| 來呼叫方程式。如(\ref{eq:opt})表示的就是整個方程組，而(\ref{eq:obj})就是指目標函數。此外，若不想要某行方程式的標號，則只要在該行方程式後面加上 \verb|\notag| 指令即可。\begin{subequations}
\begin{align}
\min_x \quad & f(x) \label{eq:obj}\\
\mbox{s.t.} \quad & g(x) \le 0 \notag\\
& h(x) = 0 
\end{align}
\label{eq:opt}
\end{subequations}

\begin{framed}
\begin{verbatim}
(\ref{eq:opt})表示的就是整個方程組，而(\ref{eq:obj})就是指目標函數。
\begin{subequations}
\begin{align}
\min_x \quad & f(x) \label{eq:obj}\\
\mbox{s.t.} \quad & g(x) \le 0  \notag \\
& h(x) = 0 \notag
\end{align}
\label{eq:opt}
\end{subequations}
\end{verbatim}
\end{framed}
另外一種情況是我們並不需要方程式的子標號，這時候只要在 \verb|align| 環境中再使用 \verb|split| 環境包起來即可。
\begin{align}
\begin{split}
\min_x \quad & f(x) \\
\mbox{s.t.} \quad & g(x) \le 0\\
& h(x) = 0 
\end{split}
\end{align}

\begin{framed}
\begin{verbatim}
\\begin{align}
\begin{split}
\min_x \quad & f(x) \\
\mbox{s.t.} \quad & g(x) \le 0\\
& h(x) = 0 
\end{split}
\end{align}
\end{verbatim}
\end{framed}

\chapter{編譯與 Debug}

在一般的文件中， \LaTeX 僅需要編譯 .tex 檔所以並不會有太大的問題。但在論文寫作的過程中，由於加入了參考文獻的 .bib 檔，所以常會出現編譯錯誤或是參考文獻與 .bib 檔案內容不合的情況，因此在這裡簡述整個 \LaTeX 的編譯過程，若各位在編譯過程中遇到問題，請依循以下步驟進行編譯：
\begin{enumerate}
\item pdfLaTeX: 在第一次的編譯過程中，\LaTeX 會截取 .tex 檔內的各種 \verb|\cite{}| 與 \verb|\label{}|，因此在經過第一次編譯之後，所有文章中呼叫的方程式、圖片與表格都會以\ref{}呈現，而參考文獻則是以\cite{unknown}呈現。
\item BibTeX: 如果有使用到參考文獻的 .bib 檔，則需要進行這一個步驟，讓程式在 .bib 檔內抓取相關的資料。
\item pdfLaTeX: 在第二次編譯過程中， \LaTeX 已經有參考文獻的相關資料，但是還不確定其順序，所以仍是以\cite{unknown}呈現；而在方程式、圖、表的部分，因為在前一次的編譯中已經有圖表的出現順序，所以會完整呈現圖表的編號。
\item pdfLaTeX:最後一次編譯會將原本呈現\cite{unknown}的參考文獻顯示為正確的編號，在文章最後面也會依序條列出參考文獻。
\end{enumerate}

\section{常見問題與處理方式}

\noindent在 \LaTeX 中，較常見且通常看不出原因的問題有兩種：
\begin{enumerate}
\item 編譯錯誤一次後，怎麼修改甚至改回之前編譯正確的檔案， \LaTeX 仍然無法編譯：

針對這個問題，主要是發生在 .aux 檔案因為編譯失敗中止而沒有回復到正常的狀態，所以只要在 File 選單中選擇 Remove Aux Files 或是直接進資料夾刪除 \LaTeX 自動產生的檔案後，再重新編譯即可恢復正常。
\item 修改 .bib 檔案之後， \LaTeX 可以正常編譯，但是輸出的參考文獻與 .bib 檔案內的參考文獻資料不同：

這個問題通常是發生在新增或更新 .bib 檔內的資料之後，發現無論怎麼做，編譯出來的 .pdf 都還是原本的資料。這是因為 \LaTeX 在執行的過程中由 .bib 檔產生了一個 .bbl 檔，而在編譯的時候，參考文獻其實是從 .bbl 檔抓取的，所以只要去資料夾內刪除 .bbl 檔，然後再依照上述的編譯步驟編譯一次即可。 
\end{enumerate}

\begin{framed}
\noindent\textbf{萬用解：}刪除資料夾內，系統自動產生的所有檔案，然後依照上述過程重新編譯。如果還是無法編譯，那就是\textbf{你寫錯了！}
\end{framed}

\clearpage
\end{CJK}
\end{document}
